[Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg "fig:Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg")

**單國璽**樞機（，）\[1\]，[天主教會](../Page/天主教會.md "wikilink")[樞機](../Page/樞機.md "wikilink")，[耶穌會會士](../Page/耶穌會.md "wikilink")，[河北](../Page/河北省_\(中華民國\).md "wikilink")[濮陽人](../Page/濮陽.md "wikilink")；曾任[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[花蓮](../Page/天主教花蓮教區.md "wikilink")[主教](../Page/主教.md "wikilink")、[高雄主教與](../Page/天主教高雄教區.md "wikilink")[新北徐匯中學](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")[校長](../Page/校長.md "wikilink")、[光啟社](../Page/光啟文教視聽節目服務社.md "wikilink")[社長](../Page/社長.md "wikilink")、[輔仁大學](../Page/天主教輔仁大學.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")，也是輔仁大學[榮譽博士](../Page/榮譽博士.md "wikilink")。單國璽是第一位[台灣教區獲](../Page/天主教台灣地區主教團.md "wikilink")[教宗冊封為](../Page/教宗.md "wikilink")[樞機主教者](../Page/樞機主教.md "wikilink")\[2\]，單國璽也是繼[田耕莘](../Page/田耕莘.md "wikilink")、于斌後第三位[中華民國籍樞機](../Page/中華民國.md "wikilink")，為[華人第六位獲得此榮銜者](../Page/華人.md "wikilink")。

1975年，獲頒[中華民國十大](../Page/中華民國.md "wikilink")[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")\[3\]，[墓誌銘](../Page/墓誌銘.md "wikilink")：「生於基督，活於基督，死於基督，永屬基督」。

## 生平

### 早年生活

單國璽於1923年12月2日在[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[直隸省](../Page/直隸省.md "wikilink")[濮陽縣](../Page/濮陽縣.md "wikilink")（今為[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[濮陽市濮陽縣](../Page/濮陽市.md "wikilink")）出生，十幾歲時一次疑似[中暑造成的突然身體不適](../Page/中暑.md "wikilink")，讓他感覺到「靈魂離開了身體」，也就是[瀕死經驗](../Page/瀕死經驗.md "wikilink")，發燒不退許久，這時候自以為不行了，告訴母親自己想當神父，雖然母親痛心但也同意了，「當神父雖然讓母親失去了一個兒子，但天父利用了我。」\[4\]

因[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")[國民黨失利](../Page/國民黨.md "wikilink")，隨[耶穌會撤退](../Page/耶穌會.md "wikilink")。輾轉從[北京跑到](../Page/北京.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")，最後在[馬尼拉就讀](../Page/馬尼拉.md "wikilink")。23歲時加入[耶穌會](../Page/耶穌會.md "wikilink")，1955年在[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[碧瑤](../Page/碧瑤.md "wikilink")[晉鐸](../Page/晉鐸.md "wikilink")，1963年來到台灣，曾先後擔任耶穌會[彰化靜山文學院院長](../Page/彰化市.md "wikilink")、臺北縣徐匯中學（今[新北市私立徐匯高級中學](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")）校長、[光啟社社長等職](../Page/光啟文教視聽節目服務社.md "wikilink")\[5\]，精通八國語言。

1980年，單國璽由[聖座任命為](../Page/聖座.md "wikilink")[天主教花蓮教區](../Page/天主教花蓮教區.md "wikilink")[主教](../Page/主教.md "wikilink")，1991年6月改任[天主教高雄教區](../Page/天主教高雄教區.md "wikilink")[主教](../Page/主教.md "wikilink")，除了從1987年起擔任[台灣地區主教團](../Page/台灣地區主教團.md "wikilink")[主席長達](../Page/主席.md "wikilink")21年外，並且在1992年—1993年和1999年—2008年兩次擔任[輔仁大學董事長](../Page/天主教輔仁大學.md "wikilink")。單國璽在67歲（1990年）起三度以書面方式及一次口頭方式，向[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[若望保祿二世請辭](../Page/若望保祿二世.md "wikilink")[教區牧職](../Page/教區.md "wikilink")，但教宗期望他繼續為[教會服務而未獲准](../Page/教會.md "wikilink")。

單國璽離家三十年，曾在1980年被任命為花蓮教區主教之前，請求教廷先別公佈，要返回中國大陸故鄉探望兩老，回家後才知道也是天主教徒的父母，已在[文化大革命時被批鬥身亡](../Page/文化大革命.md "wikilink")，他跪地痛哭，之後就再無機會回老家\[6\]。

### 緣由

單國璽小時候，經歷過日軍[盧溝橋事變的那段時間](../Page/盧溝橋事變.md "wikilink")。小學的記憶仍存在著，永遠忘不了那段。
自己小學校長[隆其化](../Page/隆其化.md "wikilink")，就是一位外國[神父](../Page/神父.md "wikilink")。[德裔匈牙利人](../Page/德裔匈牙利人.md "wikilink")。擁有博士學位。[中日戰爭前期](../Page/中日戰爭.md "wikilink")，日軍攻進城時，很多老弱婦孺，就是難民。躲在[教會裡面](../Page/教會.md "wikilink")。他挺著胸膛，不怕日本人的[刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")，喊著:「Fine,
beat, beat, only women and children. No soldiers.
Beat.」（好，來打我吧，裡面只有女人小孩。打啊）隨後一名日本兵隊長會一點德文，與神父溝通後了解其狀況。照著神父說的探勘過教會後，命令日本兵站崗三天三夜不得離開。寧死也不讓開，他不怕犧牲自己性命，我很想當像他那種的神父。而個人志願從[醫生轉變成](../Page/醫生.md "wikilink")[水利工程師](../Page/水利工程師.md "wikilink")，最後變成[神父](../Page/神父.md "wikilink")。甚至18歲那年因父母為其訂婚，他絕食抗議也在所不惜。隆神父對其影響由此可見。\[7\]\[8\]

### 志願

單國璽從小開始共有三個志願。

  - 醫生。小時候自己因[中暑高燒不退](../Page/中暑.md "wikilink")，而向天父禱告，請求以後會造福人類，說也奇怪就自然而然好了。另外是中學時的一個鄰居，堂伯父原本身體很強壯。晚上肚疼，不停的喊叫。但三天三夜後，因病而逝。給我印象很深。
  - 水利工程師。中學時，[華北有個大](../Page/華北.md "wikilink")[旱災](../Page/旱災.md "wikilink")。十室有九空。路上逃難的人，走著走著就倒下去了。肚子餓的就沒力氣就躺了下去。連喊叫求人的力氣也沒有。發臭了，水溝裡面都是[屍體](../Page/屍體.md "wikilink")，野狗都撕爛了。
  - 神父。因向天父發過誓言，自認醫生只能救幾個病人，本來水利工程師還有點可能，卻因中日戰爭和國共內戰兩方夾擊，因而放棄。最後因隆其化神父的行為，因而選擇此志願。\[9\]

### 徐匯中學校長

#### 徐匯中學

其在徐匯中學為第二任校長，接手朱天健[神父的棒子](../Page/神父.md "wikilink")。五十歲不到的他，曾在\<<空虛自己>\>一書表示，感覺到有些老師和學生對他有隔離感。
前任朱校長是一個喜好和同學嘻嘻哈哈的一個人。甚至打籃球，踢足球。自己性格拘謹內向，表情嚴肅，當然無法受到學生老師歡迎。
兩人皆為[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[碧瑤神學院學生](../Page/碧瑤神學院.md "wikilink")，雖然都一樣關心學生，但方法並不相同。
單國璽是將學生帶去校長室問話，但朱校長則是隨時隨地都在關心學生。 資深老師評論，他理所當然的是「好人好事代表」。但爾後在1976年真的獲頒。
單國璽一到徐匯，發現許多學生都以考上[建國中學為目標](../Page/臺北市立建國高級中學.md "wikilink")。但他自己反思，為什麼自己辛辛苦苦培育的學生要去考其他學校。好似能早點拿取[國立大學保證書](../Page/國立大學.md "wikilink")。
於是單國璽任內，二月掌校，四月頒布直升辦法。

  - 如果能考上建國中學，高中學雜費全免。
  - 如果每學期成績持續優良並進步，學雜費繼續減免。
  - 高中畢業後，若考取國立大學，高中所繳學雜費退還。

當年初三應屆畢業生，共有三十九位達到直升資格。而三十四位原封不動選擇了徐匯[高中部](../Page/高中部.md "wikilink")。最大的原因是單國璽親手創立的。也是第一屆。李萬益，第一屆校友表示「單神父曾多次提到我們猶如他的長子。」
因徐匯的直升辦法奏效，在單國璽任內的五年四個月，升學成績是最好的一段。高雄的道明，台中的曉明衛道，台北光仁崇光等[天主教校紛紛仿效](../Page/天主教.md "wikilink")。\[10\]

#### 校長資格

這一切看似美好，然而前頭的一年六個月卻是難熬，因為在歷史上他不具備正式的校長資格，理由是[台灣省政府教育廳遲遲不核准其校長資格](../Page/台灣省政府教育廳.md "wikilink")。
單在其回憶錄表示，他的校長資格案呈報給省教育廳，卻遲遲一點兒音訊都沒有，半年過去，有人告訴他，要當校長必須要有[國民黨的證](../Page/國民黨.md "wikilink")，也就是入黨。
但單回應，自己是[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[神職人員](../Page/神職人員.md "wikilink")，他屬於[天主](../Page/天主.md "wikilink")，校長大可以不當，但絕不加入任何政黨。國民黨看其無法勸成，又過了半年他的校長教育資格才批准下來。

#### 九年義務教育

九年國民義務的第四年，國民黨政府開始廣設[初中](../Page/初中.md "wikilink")，令徐匯中學措手不及。甚至將歪腦筋動到[私立學校](../Page/私立學校.md "wikilink")，把私中改成[代用國中計畫](../Page/代用國中.md "wikilink")(意思是收為[國有](../Page/國有.md "wikilink")，並切斷財團掌校權)正式展開。

單國璽當時擔任[天主教中小學聯誼會會長](../Page/天主教中小學聯誼會.md "wikilink")，會同幾位校長去教育部陳情。當時教育部部長[蔣彥士堅持](../Page/蔣彥士.md "wikilink")「國家既定政策，不能改變」。眼看此路不通，單國璽找來許多[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，控訴政府[違憲](../Page/違憲.md "wikilink")、變相沒收私校。隨後單國璽又告訴立委，「全世界自由民主的國家都獎勵私人企業興學，只有[獨裁和](../Page/獨裁.md "wikilink")[一黨專政的國家會沒收私人教育事業](../Page/一黨專政.md "wikilink")」。因此救回既存私校。

### 光啟社

由於單國璽為[神職人員](../Page/神職人員.md "wikilink")，離開[徐匯中學後](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")，理所當然需前往[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[電視台執行](../Page/電視台.md "wikilink")[耶穌會指派的工作](../Page/耶穌會.md "wikilink")。2012年8月27日，台獨人士、前華視副總經理[朱立熙說](../Page/朱立熙.md "wikilink")，國民黨因勸單失利，擔心[光啟文教視聽節目服務社製播](../Page/光啟文教視聽節目服務社.md "wikilink")「反動」節目蠱惑人心，於是動員「文工會」（管媒體）與「社工會」（管宗教）雙管齊下，要讓光啟社動彈不得；單神父後來做了一個重大決斷，把訊號發射設備捐給政府，光啟社成為「純製作」的媒體，成了現今只有報社和書籍、卻沒有任何媒體的原形；而華視部分財產其實就是「靠劫收天主教的資產而來的」。\[11\]

民國六十五年的單國璽就任時，很虛心，說他什麼都不懂；對同仁處處謙虛，他說他是搞教育的。為了更了解媒體運作事物，他遠赴[英國](../Page/英國.md "wikilink")[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")，授受為期三個月的「傳播事業領導人」研習。曾被批評「你是神職人員，卻不積極傳教」，他則回覆「真正的基督徒，不是在嘴上說怎樣的愛人，或為社會做什麼善事，而是以實際行動和工作態度，活出基督的精神，別人就知道你的信仰，是無價之寶。」在新大樓落成前，因為等不及資金，於是邊做邊等資金。政府有位官員看到了，就問了資金從何而來，又不是營利事業體。「雖然資金缺乏，但我們擁有豐富的資源。」官員聽不明白，於是再次詢問。他又答「本社百名的專職工作同仁，他們的專業能力和勤勞合作的工作精神，就是最大的資源，這是不可以用金錢來衛衡量的。」而新大樓由徐匯校友、也是單國璽的愛徒、前[高鐵](../Page/高鐵.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")[歐晉德監製](../Page/歐晉德.md "wikilink")。\[12\]

光啟社在單國璽任內製作了[侯麗芳主持的](../Page/侯麗芳.md "wikilink")[台視](../Page/台視.md "wikilink")[綜藝節目](../Page/綜藝節目.md "wikilink")《和你在一起》、監製的單元劇《難忘的故事》。

### 陞任樞機

[Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg "fig:Coat_of_arms_of_Paul_Shan_Kuo_Hsi.svg")，格言為「在基督內重建一切」\]\]
台北[聖家堂院長饒志成](../Page/聖家堂.md "wikilink")[神父说](../Page/神父.md "wikilink")：那天，教廷打電話來，要求其Paul
Shan Kuo Hsi當主教。其實單國璽沒有任何牧鄰經驗（意思是工作經驗4），行政經驗，他沒有阿。但是教宗回信「You can
learn.」（你可以學著當主教）

1998年1月18日，[聖座宣布擢升單國璽為樞機](../Page/聖座.md "wikilink")，同年2月21日於[梵蒂岡接受](../Page/梵蒂岡.md "wikilink")[教宗晉封](../Page/教宗.md "wikilink")，成為第一位以台灣主教身分擔任樞機者，領[聖基所恭聖殿司鐸銜](../Page/聖基所恭聖殿.md "wikilink")\[13\]；在此之前只有南京總主教-{于}-斌在來台後升任樞機。擔任高雄主教時，積極籌劃於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[杉林區建設結合](../Page/杉林區.md "wikilink")[會展](../Page/會展.md "wikilink")、[福傳與](../Page/福傳.md "wikilink")[社福功能的](../Page/社會福利.md "wikilink")[真福山社福園區](../Page/真福山社福園區.md "wikilink")。2006年1月5日，聖座公佈教宗[本篤十六世批准](../Page/本篤十六世.md "wikilink")83歲的單國璽退休，卸下[教區主教職務](../Page/教區主教.md "wikilink")。

### 意在退休

在[花蓮擔任主教十年了](../Page/天主教花蓮教區.md "wikilink")，單國璽自述：[公務人員最晚六十五歲退休](../Page/公務人員.md "wikilink")。我那個時候給教宗若望保祿寫信，我能夠想到的，為教會，為傳福音，幫助教友什麼的我都做了。讓我繼續下去只能守成了。讓年輕一點的來接我的工作。趁我現在還能爬山下海，還能走的動，讓我直接跟這些原住民一起生活。花蓮台東還有[蘭嶼](../Page/蘭嶼.md "wikilink")。附近教友都是[原住民](../Page/原住民.md "wikilink")。各方面都很落後，神父每個月才去幾天，也沒神父住在那邊。那時候沒有[e-mail](../Page/e-mail.md "wikilink")，沒有[傳真](../Page/傳真.md "wikilink")。就送[電報來說](../Page/電報.md "wikilink")，你還沒到退休年齡（天主教神職人員需滿七十五歲）。直到他去世，我三次的書面報告都沒有辦法成功。

### 罹患癌症後

單國璽在72歲時（1995年）罹患[攝護腺炎二期](../Page/攝護腺.md "wikilink")，2006年8月被發現罹患[肺腺癌第](../Page/肺腺癌.md "wikilink")4期\[14\]，受台灣各界關注\[15\]。外界得知單國璽罹癌後，曾希望為他祈禱恢復健康，他總是婉拒，「請不要用祈禱勉強天主顯奇蹟，讓我突然病癒，這樣破壞了天主對我生命的計劃！我唯一的希望是完全承行天主旨意，或生或死都完全奉獻！」2008年單國璽曾在[法鼓山台北安和分院與聖嚴法師對談](../Page/法鼓山.md "wikilink")，並由[聯合報整理出書](../Page/聯合報.md "wikilink")。強調自己很渺小，死後不希望世人記得他，但盼記住他用生命為信仰做見證。
\[16\] 單在會曾經表示以下看法:

  - 我被賦予的使命，就是讓人們看到，在人生的轉彎處，總會有一雙無限慈愛的大手在背後。化成一股力量，讓人們真正了解[死亡的意義](../Page/死亡.md "wikilink")。
  - 不要祈禱天主為我顯示[奇蹟](../Page/奇蹟.md "wikilink")，因奇蹟意味破壞自然的規律，大家只需為我祈禱。請天主給我力量，讓我能夠好好的背這個[十字架](../Page/十字架.md "wikilink")。
  - 醫師說我得了[肺腺癌](../Page/肺腺癌.md "wikilink")，我很震驚，我不菸不酒，為什麼是我？但心裡有個聲音說：「為什麼又該是別人呢？」
  - 家庭和社會最大的問題，就是缺乏是非之心。也就是所謂的[良知](../Page/良知.md "wikilink")，就如王陽明先生說的，千聖皆過影，良知乃吾師。
  - 天主讓我生病是有計畫的，死亡降臨則是天主恩賜。God is
    Love。天主本身就是一個愛，天主的愛是無限，是分享，不是光向人要，是大公無私的愛。

[單國璽-聖嚴法師對談](https://www.youtube.com/watch?v=I8HpeRa0lgo)
拍攝生命關懷影片入境:辭世前的一個月，應新北市長[朱立倫和李雪蓉衛生局長之邀拍攝防治](../Page/朱立倫.md "wikilink")[自殺影片](../Page/自殺.md "wikilink")。分別各邀請證嚴上人，果東方丈，[靈糧堂主秘等人](../Page/靈糧堂.md "wikilink")。單國璽影片中表示「生命是非常寶貴的，是上天賜給我們的禮物。若遇到任何困難，不要把它當成絆腳石，要當成墊腳石，千萬不能怕困難」現在看來十分懷念。\[17\]

在休養一年後，2007年11月起，單國璽進行走遍全台灣7個[教區的](../Page/教區.md "wikilink")「生命告別之旅─人生思維巡迴講座」\[18\]，透過與各界人士對談的方式，向社會大眾講述出單樞機自身一路走來的信仰軌跡。2009年，因致力於世界和平及族群和諧，並以自身病痛轉化為鼓勵人心的力量，獲頒第五屆[總統文化獎](../Page/總統文化獎.md "wikilink")「和平獎」。

2011年5月13日，於[天主教失智老人基金會為失智老人舉辦的慈善募款餐會上](../Page/天主教失智老人基金會.md "wikilink")，單樞機使用28年的公事包以新台幣200萬元拍出。\[19\]6月，單國璽原訂返鄉探親，但其[台胞證未獲中國官方簽准而未能成行](../Page/台胞證.md "wikilink")。\[20\]2012年，繼[宋美齡之後](../Page/宋美齡.md "wikilink")，單國璽成為輔仁大學第2位榮譽董事長。

### 財產

單國璽一生並沒有所謂的財產。神職人員必須是清白，不貪不賭不喝酒不吸菸。吃飯睡覺洗臉都是在[耶穌會](../Page/耶穌會.md "wikilink")，就像是個共產組織的團體，自己母親也無法常見。單國璽曾說，癌症是一個小天使，時時提醒我時間快到了。讓我更了解生命，珍惜生命。希望大家能好好了解怎麼度過餘生。我的告別之旅，即我的命交託給醫生，要[電療](../Page/電療.md "wikilink")，[化療](../Page/化療.md "wikilink")，[開刀](../Page/開刀.md "wikilink")，[吃藥都可以](../Page/吃藥.md "wikilink")。我把你們的囑咐當作天主說的，但我調養還是會自己來。死了以後，我把遺體交給大地。當有機肥料好了。死了的葬服和遺囑都準備好了。自己的證道大會（等同佛教的[法會](../Page/法會.md "wikilink")）都準備好了。我不願別人歌功頌德，到處是讚揚。我還能求大家原諒我，工作的缺失，做人的缺失。我的財產是[信仰](../Page/信仰.md "wikilink")。天主的大愛，我不願意把它埋在地底下。我希望能和你們分享。我的朋友，我的聽眾，希望你們接受這個愛的種子。沒有死亡就沒有光明。這是生命的過程。這是新生命的開始。不要像是沒有信仰的人，面對死亡就像一個無底的深淵，好像過了隧道後，在那裏沒有光明沒有希望沒有生命，完全滅絕了。所有社會不正義的問題，戰爭的問題，罪惡的問題，人心裡面有愛，就能享受天堂的祝福。若你心裡充滿仇恨，那只會充滿報復，就是地獄。希望這個種子能灑滿台灣，發芽茁壯。\[21\]

### 逝世與追思活動

2012年5月，單國璽的醫療團隊發現癌細胞已經轉移到腦部及骨骼，8月20日再度因為肺炎住院。8月22日上午還親自主持彌撒，但晚間病情突然惡化，當天下午6時42分（[台灣時間](../Page/台灣時間.md "wikilink")）因急性肺炎引發[器官衰竭](../Page/器官衰竭.md "wikilink")，病逝於[新店](../Page/新店區.md "wikilink")[耕莘醫院](../Page/耕莘醫院.md "wikilink")，享壽89歲。

單國璽逝世隔日（8月23日），高雄教區[劉振忠總主教率員將單國璽移靈到高雄](../Page/劉振忠.md "wikilink")，並在當日下午舉辦追思彌撒，由台北總教區[洪山川總主教主祭](../Page/洪山川.md "wikilink")、教廷[駐台代表](../Page/教廷駐華大使列表.md "wikilink")[陸思道蒙席](../Page/陸思道.md "wikilink")、台北總教區榮休總主教[狄剛等](../Page/狄剛.md "wikilink")[神職人員共祭](../Page/神職人員.md "wikilink")。同時，[輔仁大學網站將首頁](../Page/輔仁大學.md "wikilink")、各主要網頁改為黑白（至新學期開學），以資悼念。\[22\][台灣天主教會於](../Page/台灣天主教.md "wikilink")9月1日在高雄市[道明中學舉行單國璽的](../Page/高雄市私立道明高級中學.md "wikilink")[殯葬彌撒](../Page/安魂彌撒.md "wikilink")，隨即於當日安葬於高雄市[小港區天主教高松墓園](../Page/小港區.md "wikilink")（原計劃安葬於真福山社福園區，但因[法令不允許而作罷](../Page/中華民國法律.md "wikilink")），喪禮舉行前亦在台北總主教公署及[高雄主教座堂放置](../Page/玫瑰聖母聖殿主教座堂.md "wikilink")[靈位以供信徒和民眾憑弔](../Page/靈位.md "wikilink")\[23\]。

逝世後，教宗[本篤十六世電唁表示悲痛](../Page/本篤十六世.md "wikilink")\[24\]，[梵蒂岡媒體讚譽他是](../Page/梵蒂岡.md "wikilink")「台灣宗教界對話的領袖」、「亞洲的基督見證人」，中華民國總統馬英九譽其為「全民典範」。

## 個人生活

### 關注中國大陸信仰自由

  - 無法完成[羅馬教宗](../Page/羅馬教宗.md "wikilink")[若望保祿二世遺願](../Page/若望保祿二世.md "wikilink")，是單國璽最大的遺憾。單國璽曾接受[若望保祿二世臨終託付](../Page/若望保祿二世.md "wikilink")，希望能夠代為進入中國大陸，探望眾多天主教徒們。不過，中華人民共和國政府開出條件，要求單國璽必須先拜會[共產黨成立](../Page/共產黨.md "wikilink")、管理的[三自教會](../Page/三自教會.md "wikilink")，並與中共指派的主教會面。最後，單國璽因拒宗教統戰、不願成為中共「宣傳工具」，而遭中共刁難，未能成行。
    \[25\]\[26\]
  - [西藏宗教領袖](../Page/西藏.md "wikilink")[達賴喇嘛](../Page/丹增嘉措.md "wikilink")2009年9月為[八八水災來台祈福](../Page/八八水災.md "wikilink")，曾與單國璽對談。[西藏流亡政府駐台代表](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")[達瓦才仁表示](../Page/跋熱·達瓦才仁.md "wikilink")，單國璽曾向他透露「上面的人（非天主教內部）」給他很大的壓力、台灣南方的佛教領袖也規勸他別與達賴見面，「但我認為這是我必須做、是正確的！」\[27\]
  - 單國璽談[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[國家宗教事務局](../Page/國家宗教事務局.md "wikilink")：「其實這個宗教局就是為了消滅宗教的，它發現消滅不了，就想要利用宗教！」\[28\]
  - 2010年9月，單國璽在台灣接見[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[國家宗教事務局局長](../Page/國家宗教事務局.md "wikilink")[王作安](../Page/王作安.md "wikilink")，單國璽當面向王作安提出中共應停止迫害[宗教信仰的要求](../Page/宗教信仰.md "wikilink")。\[29\]\[30\]
      - 單國璽向王作安表示，「中國要談大國崛起，就不能違反普世人權，尤其是宗教信仰的權利，否則這會是中國在國際上的一個大污點，許多的國際組織也都非常關注宗教迫害的狀況。」「要談『和諧社會』就不能迫害宗教信仰，因為宗教是談道德倫理的、是從人心出發，法律強制不了人心，只有宗教信仰能使人心向善，這樣才能有和諧社會。」
      - 單國璽說，不只是[法輪功被迫害](../Page/法輪功.md "wikilink")，事實上在中共建立政權前，當時在中共的佔領區中，就開始了對於天主教、基督教的迫害，許多被迫害的主教他也都認識，而這樣的迫害，至今未歇。

### 著作

單國璽曾鑽研領導學，譯有英國作家[道格拉斯·海德所著的](../Page/道格拉斯·海德.md "wikilink")《獻身與領導》一書，由耶穌會所屬的[光啟出版社出版](../Page/光啟出版社.md "wikilink")。

### 逸事

1967年，單國璽任[徐匯中學校長](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")，在[聖心女中畢業典禮上演講時](../Page/新北市私立聖心女子高級中學.md "wikilink")，說出「犧牲享受，享受犧牲」，當時在台下的時任行政院長[蔣經國相當讚賞](../Page/蔣經國.md "wikilink")。在三天後的[行政院院會中](../Page/行政院院會.md "wikilink")，蔣經國以這句話來勉勵公務員，成為名言。

任[輔仁大學](../Page/輔仁大學.md "wikilink")[董事長期間](../Page/董事長.md "wikilink")，感嘆輔仁而言「輔仁大學什麼都不缺，就是缺了一間自己的醫院。」，遂進行[輔仁大學醫學院設置工作](../Page/輔仁大學醫學院.md "wikilink")。而[輔仁大學附設醫院則訂於](../Page/輔仁大學附設醫院.md "wikilink")2017年完工。

## 社會評價

[Paul_Shan_Kuo-hsi_awarded_Honorary_Doctor_of_Education.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paul_Shan_Kuo-hsi_awarded_Honorary_Doctor_of_Education.jpg "fig:Paul_Shan_Kuo-hsi_awarded_Honorary_Doctor_of_Education.jpg")頒發名譽教育學博士學位，與時任[高雄縣縣長](../Page/高雄縣.md "wikilink")[楊秋興合影](../Page/楊秋興.md "wikilink")。\]\]

  - [教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[本篤十六世](../Page/本篤十六世.md "wikilink")23日[電唁單國璽樞機主教](../Page/電唁.md "wikilink")，表示悲痛\[31\]。[教廷官方媒體紛紛撰文報導單國璽樞機生平事蹟](../Page/教廷.md "wikilink")，包括《羅馬觀察報》、《梵蒂岡廣播電台》及天主教媒體《亞洲新聞社》，相關報導讚譽「單國璽為台灣宗教界對話的領袖」、「亞洲的基督見證人」等\[32\]。
  - 中華民國總統[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")：知道單國璽雖身體違和多年，仍不斷透過演講與出書鼓勵人心，並長年奉行「犧牲享受、享受犧牲」，「不僅是一位宗教領袖，更是全民的典範。」\[33\]馬英九總統親自出席彌撒並頒發褒揚令\[34\]
  - [釋聖嚴法師](../Page/釋聖嚴.md "wikilink")：「單國璽樞機主教在面對生死之際，豁達以對，將人生中的危機扭轉為服務大眾的契機，這份心意與智慧值得讀者們深思體會。」
  - [釋星雲法師](../Page/釋星雲.md "wikilink")：「樞機主教單國璽神父，不但是一位慈悲的宗教家，也是一位君子，他宅心仁厚，處世平和，一向為我所敬重。」
  - [西藏宗教領袖](../Page/西藏.md "wikilink")[達賴喇嘛](../Page/丹增嘉措.md "wikilink")：「單樞機是一位真正的修行者！」
  - [李家同教授](../Page/李家同.md "wikilink")：「我最喜歡單樞機的一點，是他的平易近人。他從不訓話，反而一直表示對別人的關心。」
  - [孫越](../Page/孫越.md "wikilink")：「單樞機八十五歲了，罹患肺腺癌後，過了醫生宣告的四個月，他做的生命告別之旅，我認為很有意義，就是叫大家不要害怕死亡。他有一個最大的依靠，就是他的生命，屬於上帝，屬於天主。921後的第二年，單樞機和一些神父們，周聯華牧師，在台中地理中心碑，希望台灣有合一，彼此饒恕，彼此接納，而生命告別之旅也是再次提醒大家，應該彼此相愛，希望單樞機能早日康復。」
  - [歐晉德](../Page/歐晉德.md "wikilink")：單樞機講的每句話，每個行動，都是我們的典範。樞機我愛你。
  - [朱立熙](../Page/朱立熙.md "wikilink")：我永遠敬愛的老校長，除了我母親之外，沒人更了解我，當之無愧。
  - 光啟社副社長[丁松筠神父](../Page/丁松筠.md "wikilink"):認識你是我的一個福氣，很感謝你給我的工作，最近更佩服你，生病時把你的信仰分享給那麼多人。真是美好的經驗。感謝你也感謝神。
  - 台北聖家堂[饒志成神父](../Page/饒志成.md "wikilink"):感謝你四十多年前的帶領陪伴，在我的靈修生活當中墊下一個非常深的基礎，謝謝你我愛你。

### 褒揚令

2012年，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[馬英九頒佈單國璽樞機之](../Page/馬英九.md "wikilink")[褒揚令](../Page/褒揚令.md "wikilink")（華總褒字第1117號），其原文為：

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 网页

<!-- end list -->

  - [今日基督教報專訪‧【不求奇蹟，只求福音　單國璽樞機主教】](http://news.dhf.org.tw/News.aspx?cate=11&key=1750)

<!-- end list -->

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 《[徐匯中學五十年](../Page/徐匯中學.md "wikilink")》誌，[徐匯中學](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")2013年出版
  - 《空虛自己》，單國璽自敘的回憶錄。啟示2012年出版
  - 《分享愛：樞機主教單國璽的生命故事》，周大觀文教基金會2012年出版
  - 《活出愛：單國璽樞機主教的傳奇故事》，啟示2012年出版
  - 《生命告別之旅》，天下雜誌2008年出版
  - 《大愛的播種者：單國璽的故事》，文經社2009年出版
  - 《划到生命深處：單國璽的奇蹟九十》，天下遠見出版2012年出版
  - 《單國璽的告別之旅《跟親愛的說再見》（增訂版） － 一生一定要會寫的企劃案》 ，天下雜誌2008年出版

## 外部連結

  - [一根蠟燭](http://shankhsj.blogspot.tw/) - 輔大設置的單國璽樞機主教感念緬懷網站
  - [公事包與聖戒…沒錢財卻富有](http://udn.com/NEWS/OPINION/X1/6338470.shtml)
  - [輔大附設醫院2012年宣傳影片（單國璽發言）](http://www.youtube.com/watch?v=x68LKulwIIg&feature=player_embedded)
  - [輔大校慶揭幕
    單樞機文物新書曝光](http://www.pro.fju.edu.tw/press_show.asp?press_id=1443)
  - [Paul Cardinal Shan Kuo-hsi,
    S.J.](http://www.catholic-hierarchy.org/bishop/bshank.html) -
    Catholic-hierarchy.org

## 參見

  - [樞機](../Page/樞機.md "wikilink")
  - [台灣天主教](../Page/台灣天主教.md "wikilink")
      - [天主教台灣地區主教團](../Page/天主教台灣地區主教團.md "wikilink")

{{-}}

[Category:濮阳人](../Category/濮阳人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後河北移民](../Category/台灣戰後河北移民.md "wikilink")
[Category:獲頒授景星勳章者](../Category/獲頒授景星勳章者.md "wikilink")
[Category:總統文化獎得主](../Category/總統文化獎得主.md "wikilink")
[Category:中華民國樞機](../Category/中華民國樞機.md "wikilink")
[Category:台灣天主教主教](../Category/台灣天主教主教.md "wikilink")
[Category:輔仁大學董事長](../Category/輔仁大學董事長.md "wikilink")
[Category:輔仁大學名譽博士](../Category/輔仁大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:耶穌會會士](../Category/耶穌會會士.md "wikilink")
[Category:罹患肺腺癌逝世者](../Category/罹患肺腺癌逝世者.md "wikilink")
[Category:死於器官衰竭的人](../Category/死於器官衰竭的人.md "wikilink")
[Guo國璽](../Category/單姓.md "wikilink")

1.  [單國璽安詳病逝 臨終降福眾人 | 重點新聞 | 中央社即時新聞 CNA
    NEWS](http://www.cna.com.tw/News/FirstNews/201208220056.aspx)

2.  前[台灣監牧區監牧](../Page/台灣監牧區.md "wikilink")[里脇淺次郎是第一位曾任職台灣](../Page/里脇淺次郎.md "wikilink")、之後在他國（日本）獲冊封為樞機主教者，原[南京總教區總主教](../Page/南京總教區.md "wikilink")[于斌是第一位任職台灣時獲冊封為樞機主教者](../Page/于斌.md "wikilink")。

3.  民視在台灣演藝-單國璽則誤植為1965年

4.  [分享愛\! 樞機主教瀕死經驗](http://www.ta.org.tw/index.php?item=other&sn=5413)

5.  [單國璽生平大事紀 -
    自由時報 2012.08.23](http://www.libertytimes.com.tw/2012/new/aug/23/today-life14.htm)


6.

7.  [台灣演義-單國璽01](https://www.youtube.com/watch?v=gFbo7Wj-oNE)，民視

8.  [台灣演義-單國璽04](https://www.youtube.com/watch?v=KTcJ_dfmu3g)，民視

9.  [台灣演義-單國璽04](https://www.youtube.com/watch?v=KTcJ_dfmu3g)，民視

10. 此章節請參照徐匯中學五十年誌-p162,單國璽樞機主教是徐匯校長一章

11. [單樞機主教不為人知的小故事-朱立熙](http://www.rickchu.net/detail.php?rc_id=1684&rc_stid=14)

12. [1978光啟社社慶](http://www2.mcsh.kh.edu.tw/resource/oc/happy_kids/e/e5.htm)


13.

14.

15. [請為單樞機的健康祈禱-天主教高雄教區](http://www.catholic.org.tw/kaohsiung/news/news3.htm)


16.

17.

18. [〈單國璽生命告別巡迴講座列車　明開抵台北〉](http://news.yam.com/cna/garden/200711/20071109935220.html)
    - [中央社](../Page/中央社.md "wikilink")
    2007年11月9日（[yam天空新聞](../Page/蕃薯藤.md "wikilink")）

19. \-{{〈}}-[單國璽28年公事包 200萬賣出](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT5/6335946.shtml)-{{〉}}-
    - [聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink") 2011年5月14日

20. [登陸探親未獲准
    單國璽：天上見吧！](http://www.tianzhu.org/tw/tz_newsd.php?news_id=13749&n_date=2011-06-21)

21. [為愛獻身\~單國璽 GOOD TV
    好消息電視台](https://www.youtube.com/watch?v=KTcJ_dfmu3g)

22. [カトリックの名門大学「輔仁大学」のHPが枢機卿追悼のため、モノクロになっていてびっくりしました。](http://d.hatena.ne.jp/kotobuku/20120901/1346528635)

23.

24.

25.

26.

27.

28.
29.

30.

31.

32.

33.

34.